\assignementTitle{}{30}

Роботу  манипулятору предстоит выполнить плазменную резку в листе стали в виде окружности диаметром 1~м. Тело манипулятора
состоит из двух стержней $OA$ и $AB$ длиной 1~м и управляется двумя осями в точке $O$ и еще одной в точке $A$. Резак находится в конце $B$.
Угол $\alpha$ отвечает за отклонение стержня $OA$ от плоскости $Oxy$, $\beta$ --- угол между стержнями $OA$ и $AB$, 
$\gamma$ --- поворот вокруг оси $Oz$ (отсчитывается от оси $Ox$ против хода часовой стрелки). Лист стали отстоит на расстоянии 1~м от точки $O$
перпендикулярно оси $Ox$, центр окружности резки в точке $P(1;0;1)$. Резка начинается в точке $M_0$ и совершается против направления часовой стрелки.  

а)
{\bf (5 балла)}  Найдите значения углов $\alpha$, $\beta$ и $\gamma$ в начальный момент резки, т.е. когда резак находится в точке $M_0(1;0;1,5)$.

 б)
{\bf (10 балла)} Найдите значения углов $\alpha$, $\beta$ и $\gamma$ в момент резки, когда резак находится в точке $M_1$.

в)
{\bf (15 баллов)}  Выразите $\alpha$, $\beta$ и $\gamma$ в виде функций от времени $t$ так, чтобы манипулятор завершил резку за 4 минуты двигаясь
по контуру с постоянной скоростью.

\putImgWOCaption{7cm}{math_final/10-11/task_002/1102}

\soultionSection

а) $\alpha =\arccos\dfrac{\sqrt{13}}{4}+\arctg1,5$; $\beta=\arccos(-0,625)$; $\gamma=0$.


б) $\alpha(1)=\dfrac12\arccos\left(\dfrac18\right)+\arcsin\left(\dfrac{2}{3}\right)$,
$\beta(1)=\arccos\left(-\dfrac18\right)$, 
$\gamma(1)=\arctg\left(\dfrac12\right)$.

в)
Зададим точку $M=M(t)$, которая равномерно вращается по окружности резки с периодом 4 минуты. Её можно задать уравнениями

$M:\begin{cases}
                                                                x(t)=1;\\
                                                                y(t)=\dfrac12\sin\dfrac{\pi t}{2}; \\
                                                                z(t)=1+\dfrac12\cos\dfrac{\pi t}{2}.
             \end{cases}
             $

Будем искать условия на $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ такие, чтобы точка $B$ совпадала с $M$. По определению $OM^2=x^2+y^2+z^2=2,25+\cos\dfrac{\pi t}{2}.$
По теореме косинусов из треугольника $AOB$ получаем условие на $\beta$: $OB^2=2-2\cos\beta=2,25+\cos\dfrac{\pi t}{2}$. Откуда $\cos\beta=-\dfrac18-\dfrac12\cos(\frac{\pi t}{2}).$ 
Обозначим $N$ проекцию точки $M$ на плоскость $Oxy$. Тогда $\angle NOx=\gamma=\arctg\dfrac{y}{x}=\arctg\left(\dfrac12\sin(\frac{\pi t}{2})\right).$
$\alpha=\angle MON+\angle AOB=\arcsin\dfrac{z}{OM}+\dfrac12(180^\g-\beta)=\arcsin\left(\dfrac{2+\cos(\frac{\pi t}{2})}{\sqrt{9+4\cos(\frac{\pi t}{2})}}\right)+\dfrac12\arccos\left(\dfrac18+\dfrac12\cos(\frac{\pi t}{2})\right).$



Решение задачи по ссылке

https://ggbm.at/zZUZYByv

\additionalCriteria
Отсутствуют.
